<resources>
    <string name="app_name">Wisata Dan Budaya Berau</string>

    <string name="text1">
     Danau Nyadeng yang terletak di bawah kaki Gunung Ketepu, memiliki ciri khasnya sendiri yang memikat. Danau Nyadeng menawarkan pesona alam yang luar biasa dan pengalaman yang tak terlupakan bagi pengunjungnya. Saat Anda tiba di Danau Nyadeng, Anda akan disambut oleh kehijauan alam yang memukau.

Danau ini dikelilingi oleh pepohonan yang rindang dan lebat, menciptakan suasana yang nyaman dan teduh, terutama di bawah sinar matahari terik. Pepohonan yang menjulang tinggi seolah-olah menjadi payung alami yang memberikan perlindungan dan kesejukan di siang hari yang panas. Danau Nyadeng juga menawarkan berbagai aktivitas yang menyenangkan bagi para pengunjungnya.

Selain berenang, river tubing adalah aktivitas yang sangat mengasyikkan di Danau Nyadeng. Anda dapat menyewa peralatan tubing di sekitar danau dan meluncur di atas permukaan air yang tenang. Lokasi Danau Nyadeng ini sangat menguntungkan bagi mereka yang ingin menjelajahi keindahan alam Kalimantan Timur. Aksesibilitasnya yang baik membuatnya mudah dijangkau oleh wisatawan yang datang dari berbagai daerah.
    </string>

    <string name="text2">
Tidak hanya Yogyakarta yang terkenal dengan kegiatan cave tubing di Goa Pindul, tetapi Kabupaten Berau, Kalimantan Timur juga memiliki destinasi serupa yang tidak kalah menarik yaitu Goa Haji Mangku. Terletak di Pulau Maratua, Goa Haji Mangku menawarkan pengalaman petualangan yang memikat di tengah hutan yang masih alami dan memerlukan sedikit semangat petualangan untuk mengunjunginya.

Setiap wisatawan yang berani menjelajahi Goa Haji Mangku pasti akan merasa kagum dan terpesona oleh keindahan yang ditawarkan oleh tempat ini. Goa Haji Mangku memukau dengan airnya yang sungguh-sungguh jernih dan menawan. Sensasi melihat kedalamannya yang transparan hampir membuat Anda merasa seolah-olah terhubung dengan alam bawah laut.

Airnya yang bening dan jernih menciptakan latar yang sempurna untuk berbagai aktivitas air, seperti snorkeling dan berenang. Bagi para pencinta petualangan, cave tubing menjadi salah satu kegiatan yang sangat mengasyikkan di Goa Haji Mangku. Anda dapat menyewa ban pelampung dan meluncur di atas permukaan air yang tenang sambil menjelajahi gua-gua yang menakjubkan.

Pengalaman ini akan memompa adrenalin Anda dan memberikan kesempatan unik untuk menjelajahi keindahan gua yang tersembunyi di Pulau Maratua. Namun, keasyikan sejati cave tubing di Goa Haji Mangku terletak pada petualangan yang melibatkan penjelajahan aliran airnya yang mengalir melalui berbagai arah.
    </string>

    <string name="text3">
Danau Labuan Cermin merupakan salah satu obyek wisata mempesona yang terletak di Desa Biduk-Biduk, Kabupaten Berau, Propinsi Kalimantan Timur. Danau ini berada di bawah naungan Lembaga Masyarakat Labuan Cermin (Lekmalamin). Danau ini terkenal karena kejernihan air nya yang sangat bening. Bahkan ketika terdapat objek diatas danau tersebut nampak seperti diatas kaca, dan ranting ranting yang terdapat di dasar danau dapat terlihat sangat jelas sekali.

Berbatasan langsung dengan Laut Sulawesi, lokasi Labuan Cermin ini dikelilingi oleh hutan bakau dan bukit-bukit tinggi sebagai salah satu sumber air tawar di danau dengan jenis air ini. Air tawar disini, sebelum mengalir ke air laut, terperangkap dahulu di Danau Labuan Cermin. Danau Labuan cermin adalah  sebuah danau yang memiliki air yang sangat jernih kebiruan bagaikan sebuah kaca. Danau ini memiliki dua lapisan air, lapisan paling atas mempunyai rasa tawar, dan yang paling bawah berasa asin. Dan aneh nya lagi kedua air itu tidak bercampur sama sekali. Hal inilah yang melatarbelakangi julukan danau ini sebagai Danau Dua Rasa.

Warna air di danau ini bergradasi dari biru tua, biru muda, putih dan hijau di area luar danau. Dasar danau pun bisa Anda lihat dengan jelas dari atas permukaan air padahal kedalaman danau ini lebih dari 3 m. Anda bisa berenang, menyelam maupun snorkeling di tempat ini. Untuk menikmati keindahan bawah air Danau Labuan Cermin disana juga ada penyewaan alat snorkling. Bagi Anda yang belum mahir berenang, tersedia ban/pelampung di perahu yang disewa. Saat Anda menyelam agak ke dalam, maka batas antara air asin dan air tawarnya akan terlihat jelas. Hal tersebut pula yang menyebabkan biota di dalam danau ini sangat beragam.

Berbagai spesies ikan air tawar dan laut, seperti kakap, ikan warna, ikan tulang, dan ikan putih menambah eksotis Danau Labuan Cermin. Tempat ini cukup sejuk dan cocok untuk dijadikan tempat bersantai karena dikelilingi rerimbunan pohon hutan lindung. Di sepanjang perjalanan menuju Danau, Anda akan disuguhi dengan pemandangan pohon sawit dan pantai dengan pasir putih nya yang indah. Sembari melakukan perjalanan menuju lokasi, Anda yang hobi dengan fotografi dapat memanfaatkan panorama tersebut sebagai background yang seolah tak pernah ada habis nya.
    </string>

    <string name="text4">
Kepulauan Derawan adalah sebuah kepulauan yang berada di Kabupaten Berau, Kalimantan Timur. Di kepulauan ini terdapat sejumlah objek wisata bahari menawan, salah satunya Taman Bawah Laut yang diminati wisatawan mancanegara terutama para penyelam kelas dunia. Kepulauan Derawan memiliki tiga kecamatan yaitu, Pulau Derawan, Maratua, dan Biduk Biduk, Berau.

Sedikitnya ada empat pulau yang terkenal di kepulauan tersebut, yakni Pulau Maratua, Derawan, Sangalaki, dan Kakaban yang ditinggali satwa langka penyu hijau dan penyu sisik.

Secara geografis, terletak di semenanjung utara perairan laut Kabupaten Berau yang terdiri dari beberapa pulau yaitu Pulau Panjang, Pulau Raburabu, Pulau Samama, Pulau Sangalaki, Pulau Kakaban, Pulau Nabuko, Pulau Maratua dan Pulau Derawan serta beberapa gosong karang seperti gosong Muaras, gosong Pinaka, gosong Buliulin, gosong Masimbung, dan gosong Tababinga.

Di Kepulauan Derawan terdapat beberapa ekosistem pesisir dan pulau kecil yang sangat penting yaitu terumbu karang, padang lamun dan hutan bakau (hutan mangrove). Selain itu banyak spesies yang dilindungi berada di Kepulauan Derawan seperti penyu hijau, penyu sisik, paus, lumba-lumba, kima, ketam kelapa, duyung (dugong), ikan barakuda dan beberapa spesies lainnya.
    </string>

    <string name="text5">
Pulau Kakaban yang merupakan pulau terluar di Kabupaten Berau, Kalimantan Timur, sungguh menarik untuk dikunjungi. Pulau yang luasannya didominasi danau hingga 80 persen ketimbang daratannya ini, dulunya berada dalam gugusan Pulau Derawan. Kini, wilayah seluas 774,2 hektar ini masuk Kecamatan Maratua, tepatnya di Kampung Payung-payung.

Kakaban istimewa akan danau yang airnya berasal dari rembesan air laut dan kucuran hujan. Danau ini juga merupakan habitatnya ubur-ubur mini yang tidak menyengat dalam jumlah ribuan. Mereka “terjebak” sejak ribuan tahun silam yang akhirnya hidup tenang.

Ada dua jenis ubur-ubur di danau ini, Golden Jellyfish dan Moon Jellyfish. Masing-masing beda warna, dari jingga, kemerah-merahan, putih, bahkan ada yang terlihat seperti ungu muda.

Setiap wisatawan yang datang, akan disambut baik oleh penjaga Pulau Kakaban. Namanya Muhammad, warga Payung-payung. Menurut dia, proses alami yang membentuk keindahan Pulau Kakaban sangat menakjubkan. Bila dilihat dari kamera drone, pulau ini seolah berada di atas sebuah batu besar. Air payau hijau kebiru-biruan nan bening sungguh kental terasa.
    </string>

    <string name="text6">
MARATUA berada dalam gugusan Kepulauan Derawan Kabupaten Berau, salah satu pulau terluar di Kalimantan Timur yang berbatasan dengan Filipina Selatan dan Sabah, Malaysia Timur. Sejak lama Maratua dikenal sebagai tempat wisata bahari yang menampilkan keindahan pantai, aneka biota laut dengan bermacam jenis  ikan, penyu dan keindahan bawah laut berupa terumbu karang yang sangat menarik. Juga hutan bakau dan mangrove serta pokok kelapa yang memagar pulau.

Bagi mereka yang pernah berkunjung ke Maratua pasti banyak yang berdecak kagum,  memuji dan sangat terkesan. Mereka akan mengatakan, Maratua tak kalah indah dan unik dibanding pulau lain di Indonesia, bahkan dunia. Pantai pasir putih, air jenih menampakkan aneka jenis ikan, lebih khusus ikan Baracuda dan Penyu Sisik Hijau, terumbu karang, serta rasa khas buah sukun berkulit agak berduri menjadi kenangan yang sulit dilupakan, sehingga banyak wisatawan yang ingin menambah waktu kunjung mereka di pulau ini.

Pulau ini daratannya seluas 384,36 km2 dan lautnya 3.735,18 km2. Menurut Sekretaris Camat setempat Ariyanto SE, Maratua dihuni lebih kurang 3.600 jiwa dari sekitar 900 Kepala Keluarga. Sejak ratusan tahun silam, dihuni penduduk suku laut – Bajau ditambah pendatang dari berbagai tempat dari dalam dan luar Kaltim. Mereka umumnya sebagai nelayan dan sejak ramai dikunjungi wisatawan, maka ada pula warga yang tertarik berusaha di sektor pariwisata.

Di pulau ini berdiri sejumlah resort dan cottage yang umumnya dikunjungi wisatawan asing. Antara lain Maratua Paradise Resort, Pratasaba di Payung-payung, Green Nirvana Jalan Bayur, Payung-Payung, Borneo Cottage Teluk Harapan, Noah Maratua Resort, Teluk Harapan Bohe Bukut dan Virgin Cocoa Island.

Sementara itu di perkampungan juga terdapat homestay milik masyarakat. Bahkan Pemerintah Negara Seysheles Afrika beberapa waktu lalu menyampaikan minat bekerjasama dengan Pemprov Kaltim untuk memajukan pariwisata di Maratua khususnya membantu jaringan listrik PLTS, sanitasi, pengelolaan sampah dan green house senilai Rp50 miliar.
    </string>

    <string name="text7">
Istana Gunung Tabur tahun 1945 dalam sekali bom sudah hancur dan terbakar. Yang sekarang berdiri di atas tanah bekas keratonnya adalah bangunan Pemda Berau, Museum Batiwakkal. Sultan terakhir Gunung Tabur tidak pernah tinggal di Museum Batiwakkal.

Disebutkan dalam sejarah, Kerajaan Berau merupakan institusi pemerintahan yang pernah berdiri di Kalimantan pada abad ke-15. Kemudian terpecah dua pada awal abad ke-19, menjadi Kesultanan Sambaliung dan Kesultanan Gunung Tabur.

Kerjaan Berau lahir dari penggabungan lima “nagari” (disebut juga “banuwa”) dan dua “kampung”, yakni wilayah-wilayah administratif yang berlaku pada zaman itu.

Nagari-nagari dan kampung-kampung tersebut adalah Nagari Marancang, Nagari Kuran, Nagari Bulalung, Nagari Sawakung, Nagari Pantai, Kampung Bunyut, serta Kampung Lati.
Pada pemerintahan Sultan Muhammad Hasanuddin (1731-1767) dan Sultan Zainal Abidin (1779-1800), Islam menjadi agama mayoritas penduduk Berau. Gelar “Sultan” yang disandang raja (sebagai pengganti “Aji”) merupakan penanda bahwa Islam menjadi agama resmi kerajaan.

Bibit perpecahan dalam lingkungan keluarga kerajaan sejatinya sudah dimulai setelah era kekuasaan Aji Dilayas, raja Berau ke-9. Ketika itu, sang Raja yang beristri banyak memiliki banyak keturunan. Kemudian dua di antaranya sama kuat sebagai kandidat pengganti raja, yakni Pangeran Tua dan Pangeran Dipati. Dalam memutuskan siapa yang berhak mengantikan ayah mereka, terjadi sejumlah perdebatan besar di kalangan keluarga kerajaan. Khawatir konflik akan semakin membesar, diambillah keputusan bersama, bahwa Kerajaan Berau akan dipimpin secara bergantian oleh keduanya dan oleh keturunan keduanya.

Sebagai putra sulung, Pangeran Tua mendapat kesempatan memerintah sejak 1673 hingga 1700. Sementara adiknya, Pangeran Dipati memerintah sejak 1700 hingga 1731.
    </string>

    <string name="text8">
Keraton Sambaliung atau Istana Sambaliung di kabupaten Berau provinsi Kalimantan Timur adalah salah satu bukti sejarah adanya kesultanan Sambaliung. Sepeninggal Sultan Sambaliung ke-8, yakni Sultan Muhammad Aminuddin pada tahun 1959, istana Sambaliung kemudian dialihfungsikan menjadi museum yang menyimpan banyak benda-benda bersejarah.

Beberapa benda bersejarah yang dapat disaksikan oleh pengunjung yang datang antara lain adalah sebuah tugu prasasti yang terbuat dari kayu ulin bertuliskan huruf Arab-Melayu dan dua buah tugu yang ditulisi dengan aksara asli suku Bugis yang terletak di halaman depan keraton. Koleksi lain yang cukup unik adalah adanya buaya sepanjang 4 meter yang telah diawetkan dan dipajang dalam kotak kaca di bagian luar keraton. Keraton yang memiliki ciri khas desain bangunan China ini memiliki 12 kamar dan 1 ruang utama di bagian tengah.
        Ruang utama di keraton ini biasanya dipakai untuk menggelar pertemuan-pertemuan adat dan pertemuan lainnya, juga sebagai tempat penobatan atau pemberian gelar bangsawan pada keturunan Sultan Sambaliung. Keraton ini juga memiliki 4 buah taman, yang ketiga diantaranya berada di bagian depan. Di bagian depan juga terdapat gapura yang dihiasi lambang keraton Sambaliung diatasnya. Keraton yang konon pernah diserang dan dicoba untuk dihancurkan pada masa pendudukan Jepang dan Belanda ini masih berdiri kokoh di tepi sungai Kelay. Untuk mengakses tempat ini, pengunjung dapat menggunakan kendaraan umum maupun pribadi dari ibukota kabupaten Berau, Tanjung Redeb langsung menuju keraton Sambaliung.
    </string>

    <string name="text9">
Kabupaten Berau, yang terletak di provinsi Kalimantan Timur, Indonesia, memiliki potensi wisata bawah air yang menakjubkan. Di sekitar Berau, Anda dapat menjelajahi keindahan bawah laut yang memikat, termasuk terumbu karang yang indah dan kehidupan laut yang beragam

Wisata menyelam di Berau adalah pengalaman yang tak terlupakan, dengan terumbu karang yang megah dan kehidupan laut yang memukau. Mari kita menjelajahi keajaiban bawah laut yang bisa Anda temukan di sini.
    </string>


    <string name="text10">
Berau, sebuah kota yang dipenuhi dengan keindahan alam yang menakjubkan dan air jernih yang menunggu untuk dieksplorasi. Berau adalah surga bagi para pencinta berenang, dengan sungai, danau, dan pantai yang memikat. Mari kita telusuri beberapa tempat terbaik untuk wisata berenang di Berau.

Destinasi Berenang Terbaik:

Danau Labuan Cermin: Danau Labuan Cermin adalah salah satu dari sedikit danau di dunia yang memiliki dua jenis air berbeda dalam satu lokasi. Di satu sisi, Anda akan menemukan air tawar jernih, sedangkan di sisi lain, Anda akan merasakan keindahan air asin laut. Berenang di sini adalah pengalaman yang unik dan menakjubkan.
Pantai Tanjung Batu: Pantai Tanjung Batu adalah destinasi populer untuk berenang, terutama di antara pengunjung lokal. Airnya jernih dan memiliki pasir putih yang menarik. Ini adalah tempat yang sempurna untuk bersantai di tepi pantai atau berenang di air laut yang segar.
Sungai Segah: Sungai Segah adalah salah satu sungai yang indah di Berau yang menawarkan air yang jernih dan segar. Anda dapat berenang di sini sambil menikmati keindahan hutan hujan sekitarnya. Juga, Anda dapat mengeksplorasi gua-gua yang tersembunyi di sekitar sungai.
    </string>

    <string name="text11">
        Berau, sebuah kota yang menawarkan petualangan tak terbatas di alam terbuka. Terletak di Kalimantan Timur, Indonesia, Berau adalah surga bagi para petualang dengan berbagai aktivitas yang memacu adrenalin. Mari kita menjelajahi beberapa petualangan yang menanti Anda di kota ini.

Destinasi Petualangan Terbaik:

Ekspedisi Hutan Hujan Kalimantan: Berau dikelilingi oleh hutan hujan Kalimantan yang indah dan masih asli. Anda dapat bergabung dalam ekspedisi berpemandu untuk menjelajahi hutan ini, mengamati kehidupan liar, dan memahami ekosistemnya. Anda juga dapat mencoba trekking melalui hutan untuk merasakan keajaiban alam ini.
Wisata Sungai di Berau: Petualangan sungai di Sungai Segah, Sungai Kelay, Sungai Inaran dan Sungai Lesan adalah salah satu pengalaman tak terlupakan. Anda dapat menjelajahi sungai yang lebar ini dengan perahu tradisional atau kapal pesiar modern. Sambil berlayar, Anda akan melihat desa-desa sungai, budaya Dayak, dan keindahan alam sepanjang tepian sungai.
Pendakian Gunung Maratua: Gunung Maratua menawarkan pendakian yang menantang namun memuaskan. Dari puncaknya, Anda akan dapat menikmati pemandangan panoramik yang menakjubkan. Pendakian ini adalah cara yang luar biasa untuk mendekati alam liar Berau.
Ekspedisi Kepulauan Derawan: Kepulauan Derawan adalah destinasi utama untuk petualangan bawah air dan berenang dengan penyu. Selain menyelam, Anda dapat juga menyaksikan penyu bertelur di pantai-pantai pasir putih di kepulauan ini.
    </string>

    <string name="text12">
Rekomendasi kuliner enak di Berau yang sayang untuk dilewatkan yakni Tehe Tehe. Kuliner yang satu ini dikenal sangat unik dengan menggunakan cangkang bulu babi sebagai wadahnya.

Cara membuat kuliner ini adalah dengan mencuci cangkang bulu babi hingga bersih dan bebas dari racun. Kemudian, cangkang bulu babi diisi dengan beras ketan putih yang sudah dibersihkan. Adanya tambahan santan dan juga garam menjadikan hidangan ini menawarkan cita rasa gurih dan menggugah selera. Saat berkunjung ke Berau, tertarikkah kamu untuk mencoba Tehe Tehe?
    </string>

    <string name="text13">
Rekomendasi kuliner enak di Berau berikutnya yang tidak kalah menggugah selera adalah udang singgang. Pernahkah kamu mencoba kuliner ini sebelumnya? Udang singgang merupakan olahan udang yang dibuat dengan cara direbus menggunakan air. Meskipun melalui proses pembuatan yang terbilang cukup mudah, tetapi kita rasa yang dihasilkan untuk membuat siapapun ketagihan setelah mencobanya.

Adanya tambahan bumbu halus dan rempah-rempah yang digunakan menjadikan udang singgang memiliki cita rasa lezat dan menggugah selera. Saat berkunjung ke Berau, tidak ada salahnya jika kamu menyempatkan berburu kuliner yang satu ini.
    </string>

</resources>